% TODO : proposer une implantation avec bench des différentes versions
% des implantations des tables d'associations. NB : la différence
% n'est peut-être pas flagrante. Il faudrait peut-être trouver une
% meilleure idée d'application. Par ex des scores de sportifs :
% table d'association nom -> meilleur score connu, qu'on met à jour
% avant de chercher finalement le meilleur score moyen (ou la
% distribution des scores). Autre exemple : à partir de la Base
% d'Adresses Nationale de opendata.gouv.fr, chercher combien de rues
% portent le même nom en France [comparer aussi avec un tri en n\log
% n].
\section{Exemple introductif : le voyageur de commerce}

Un représentant commercial veut aller une et une seule fois dans un
ensemble de $n$ villes données et revenir à son point de départ par un
trajet minimal.

Pour modéliser le problème, on numérote les villes par les entiers $0$,
\ldots{}, $n-1$, la ville $0$ étant le point de départ du voyageur, et
en se donnant une matrice carrée $C$ de taille $n$, de coefficients
$\p{c_{ij}}_{(i,j)\in \ii{0,n}}$ telle que $c_{ij}$ représente la
distance de la ville $i$ à la ville $j$.

On peut supposer que la matrice est symétrique
(i.e. $\forall(i,j)\in\ii{0,n}^{2}\ c_{ij}=c_{ji}$) mais cela n'est
pas nécessaire.

\subsection{Solution brute-force}

On peut regarder toutes les permutations données des $n-1$ villes
$v_{1}$, \ldots{}, $v_{n-1}$, de calculer le coût de chaque trajet et
de prendre le minimum de ces coûts.

Nombre de permutations à regarder: $(n-1)!$. Temps de calcul de la
longueur d'un trajet: $O(n)$.

Complexité: $\Theta(n\times
(n-1)!)=\Theta(\sqrt{n}\p{\frac{n}{e}}^{n})$.

\begin{exo}
  Une complexité en $\Theta(n!)$, c'est énorme et ne permet pas
  d'aller bien loin. Jusqu'à combien à peu près?
\end{exo}

\subsection{Algorithme de programmation dynamique}

\subsubsection{Mise en équation}
On généralise le problème en notant $F(S, i)$, pour $i\in\ii{0,n}$ et
$S$ un sous-ensemble de $\ii{0,n}$ ne contenant pas $i$, la longueur
totale du trajet minimal allant de la ville $0$ à la ville $i$ en
passant une et une seule fois par chaque ville de $S$.

On a $F(\emptyset, i) = c_{0i}$ pour tout $i\in\ii{0,n}$. De plus,
pour tout $S$ non vide et $i\notin S$:
\begin{equation}
  F(S, i) = \min_{j\in S}\Big(F(S\setminus\Set{j}, j)+ c_{ji}\Big)
\end{equation}

\subsubsection{Solution récursive}
Cette équation permet d'écrire un programme récursif calculant
$F$. Cette fonction termine nécessairement puisqu'à chaque appel
récursif, le nombre d'éléments de $S$ diminue strictement (de $1$).

Cependant on peut montrer que le coût de
l'appel à $F(S,i)$ demande un temps $O(|S| !)$ si $F$ est écrite
naïvement (démonstration par récurrence sur $|S|$).

\subsubsection{Mémoïsation}

On peut essayer de mémoïser l'ensemble des villes visitées.

Problème: jusqu'ici, on a utilisé des tableaux pour mémoïser des
données. Or les tableaux ne peuvent être indicés que par des entiers.

On  veut maintenant une table, associant un nombre à chaque sous-ensemble de
$S$.

\section{Tables d'associations}

\subsection{Définition}
Un type de données permettant de faire ce type d'associations est
appelé une \emph{table d'association} ou
\emph{dictionnaire}.\footnote{Un dictionnaire, dans son acception
  courante, est une table associant, à chaque mot d'une langue, un
  texte expliquant sa signification; c'est donc un cas particulier de
  la structure de données abstraite.}

Plus précisément, on appellera table d'association un type de données
$t$ muni de fonctions permettant de créer une table vide, d'ajouter
une association $(c, v)$ à la table (on dit que $c$ est une clé et $v$
la valeur associée), de tester si une clé $c$ possède une association
dans la table $t$ et enfin de trouver la valeur associée à une clé
$c$.

Une fois qu'on dispose d'une telle table d'association, on peut écrire
un programme utilisant la fonction $F$ précédente et mémoïsant les
calculs déjà effectués.

Remarquons que pour écrire ce programme, il suffit de savoir
\emph{quelles} fonctions sont disponibles sur la table d'associations,
mais qu'on n'a pas besoin de savoir \emph{comment} elles sont
implantées: on dit que notre table d'association est une
structure de données \emph{abstraite}.

\subsection{Réalisation d'un fichier d'interface en OCaml}

En OCaml, on peut spécifier très précisément les structures de données
abstraites qu'on veut utiliser en utilisant un \emph{fichier
  d'interface}. Le nom des fichiers d'interface possède le suffixe
\texttt{.mli}. Voici un exemple de
fichier d'interface qui pourrait décrire le type abstrait des tables
d'associations:

% \herefig{fichier}{legende}
\newcommand{\herefig}[2]{
\begin{center}
%\begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minipage}{\textwidth}
\hrulefill

\input{#1}

\hrulefill
  \begin{center}
    \textsf{#2}
  \end{center}

  \end{minipage}
\end{center}
}
% \moncode{fichier}{nom à afficher}
\newcommand{\moncode}[2]{\herefig{#1}{Fichier \texttt{#2}}}
% \newcommand{\moncode}[2]{
% \begin{center}
% \begin{minipage}{0.95\linewidth}
% \hrulefill

%   \begin{center}
%     \textsc{Fichier} \texttt{#2}    
%   \end{center}

% \input{#1}

% \hrulefill
%   \end{minipage}
% \end{center}
% }

\moncode{structures-donnees/tableassoc.mli.tex}{tableassoc.mli}

On peut compiler ce fichier d'interface avec la commande
\begin{verbatim}
ocamlc -c tableassoc.mli
\end{verbatim}
Le compilateur OCaml vérifie alors que le fichier d'interface est
syntaxiquement correct et que les types y figurent existent bien en
OCaml (ou ont été définis par l'utilisateur) et crée un fichier
\texttt{tableassoc.cmi} contenant les toutes les informations
contenues dans \texttt{tableassoc.mli} sous une forme plus facile à
utiliser pour OCaml. Le suffixe \texttt{cmi} signifie \emph{Compiled
  Module Interface}.

\subsection{Réalisation du programme principal}
% \begin{figure}[H]
%   \centering{}
%   \fbox{\begin{minipage}{0.95\linewidth}
% \input{structures-donnees/voyageur-commerce.ml.tex}
%   \end{minipage}}
%   \caption{Fichier \texttt{voyageur-commerce.ml}}
%   \label{fig:voyageurcommerceml}
% \end{figure}
Le programme principal peut alors s'écrire:
{\small \moncode{structures-donnees/voyageurcommerce.ml.tex}{voyageurcommerce.ml}}

On peut compiler ce programme principal avec la commande
\begin{verbatim}
ocamlc -c voyageurcommerce.ml
\end{verbatim}
Lors de cette phase de compilation, le compilateur OCaml lit les
informations de \texttt{tableassoc.cmi} pour vérifier que les fonctions
du module \texttt{tableassoc} utilisées dans
\texttt{voyageurcommerce.ml} ont bien été déclarées dans
\texttt{tableassoc.mli} avec des types compatibles avec l'usage qui en
est fait.
Puis, il produit le code exécutable correspondant au
code du fichier \texttt{voyageurcommerce.ml} et met le résultat dans
un fichier nommé \texttt{voyageurcommerce.cmo}.

\subsection{Réalisation par listes d'associations}

\subsubsection{Implantation en OCaml}
% \begin{figure}[H]
%   \centering{}
%   \fbox{\begin{minipage}{0.95\linewidth}
% \input{structures-donnees/tableassoc-list.ml.tex}
%   \end{minipage}}
%   \caption{Fichier \texttt{tableassoc.ml}}
%   \label{fig:tableassoclistml}
% \end{figure}

\moncode{structures-donnees/tableassoclist.ml.tex}{tableassoc.ml}

\subsubsection{Compilation}

On compile avec la commande
\begin{verbatim}
ocamlc -c tableassoc.ml
\end{verbatim}

% TODO: Makefile ?

\subsubsection{Complexités associées à cette structure de données}

\subsubsection{Édition de liens du programme}
\begin{verbatim}
ocamlc -o voyageurcommerce tableassoc.cmo voyageurcommerce.cmo
\end{verbatim}

\subsection{Réalisation par tables de hachage}

\subsubsection{Réalisation directe}
Voir TP.

% \subsubsection{Principe des tables de hachage}

% \subsubsection{Implantation en utilisant les tables de hachage de la
%   bibliothèque OCaml }

% \subsubsection{Implantation des tables de hachage}

\subsubsection{Tables de hachage de la bibliothèque OCaml}
\herefig{structures-donnees/hashtbl.mli.tex}{Fichier
  \texttt{hashtbl.mli} (extraits)}

\subsubsection{Utilisation}

Une réalisation possible du fichier \texttt{tableassoc.ml} consiste
juste à utiliser les tables de hachage de OCaml:
\herefig{structures-donnees/tableassochashtbl.ml.tex}{Fichier
  \texttt{tableassoc.ml} (réalisation à partir des tables de hachage OCaml)}

\subsubsection{Complexités associées}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth{}]{structures-donnees/xkcd-tsp.png}    
  \caption{XKCD n\up{o}~399, \textit{Travelling Salesman Problem}.}
  \label{fig:xkcd}
\end{figure}

\subsection{Structures impératives, structures persistantes}
\subsubsection{Table persistante}
Les tables jusqu'ici utilisées étaient des tables \emph{impératives}:
les opérations modifient la structure de données, si bien qu'après une
modification de la table, par exemple une opération d'ajout, la
version précédente n'est plus directement disponible.

Mais on peut imaginer aussi une structure de données où les données ne
sont pas modifiées par les opérations: ainsi l'opération d'ajout ne
modifierait pas les données mais retournerait une nouvelle table.
On parle alors de structure de données \emph{persistante}.

\moncode{structures-donnees/tableassocpersistante.mli.tex}{tableassocpersistante.mli}

\subsubsection{Vocabulaire}

Une structure de données \emph{impérative} est aussi dite
\emph{modifiable}, ou \emph{mutable} (anglicisme).

Une structure de données \emph{persistante} est aussi dite
\emph{immuable}, \emph{fonctionnelle} ou \emph{immutable}
(anglicisme).

% TODO: listes d'assoc. Évoquer arbres mais ne pas faire (prog 2e année).

\subsubsection{Réalisation par listes}

\moncode{structures-donnees/tableassocpersistante.ml.tex}{tableassocpersistante.ml}

\subsubsection{Complexité}

\begin{exo}
  Quelle est la complexité dans le cas le meilleur/le pire des
  différentes fonctions introduites?
\end{exo}

\subsubsection{Remarques}
On a réalisé des tables d'associations persistantes à l'aide de
listes. Auparavant on avait réalisé des tables impératives à l'aide de
références sur des listes.

On peut remarquer qu'il y a là une idée générale: si on dispose d'un
type \texttt{('k, 'v) t} pour réaliser des tables persistantes, alors
avec le type \texttt{u} défini par \texttt{type ('k, 'v) u = ('k, 'v)
  t ref}, on peut réaliser des tables impératives.

Cette idée peut en général être utilisée dans tous les types de
données que nous rencontrerons.

\section{Piles}
% TODO: application évaluation expr arithmétique postfixée, construction
%arbre expr arithm.
\subsection{Version persistante}
\subsubsection{Interface}
\moncode{structures-donnees/piles.mli.tex}{piles.mli}

\subsubsection{Réalisation par des listes}
\moncode{structures-donnees/piles.ml.tex}{piles.ml}

\subsubsection{Complexité de cette réalisation}

\begin{exo}
  Quelles sont les complexités dans le cas le meilleur/le pire des
  différentes opérations sur les piles proposées par cette implantation?
\end{exo}

\subsection{Version impérative}
\subsubsection{Interface}
\moncode{structures-donnees/pilesimperatives.mli.tex}{pilesimperatives.mli}

\subsubsection{Réalisation par des listes}
\moncode{structures-donnees/pilesimperativeslistes.ml.tex}{pilesimperativeslistes.ml}

\subsubsection{Réalisation par des tableaux}

La structure de pile impérative peut être réalisée par des
tableaux. C'est une structure qui a l'avantage d'être facile à mettre
en œuvre dans presque tous les langages (car proche de la
machine). C'est ainsi que les piles sont 
implantées pour gérer les appels de fonctions dans les processeurs.

L'inconvénient de l'utilisation d'un tableau est que la taille de la
pile doit être bornée a priori.

\herefig{structures-donnees/pilesimperativestableaux.ml.tex}{Fichier
  \texttt{pilesimperatives.ml} (réalisation par des tableaux)}

\subsubsection{Complexités}
\begin{exo}
  Quelles sont les complexités dans le cas le meilleur/le pire des
  différentes opérations sur les piles proposées par cette implantation?
\end{exo}

\section{Files}
\subsection{Version persistante}
\subsubsection{Interface}
\moncode{structures-donnees/filespersistantes.mli.tex}{filespersistantes.mli}
\subsubsection{Réalisation par deux listes}
À présenter en cours

\subsection{Version impérative}
\subsubsection{Interface}
\moncode{structures-donnees/filesimperatives.mli.tex}{filesimperatives.mli}
\subsubsection{Réalisation par des tableaux}

\begin{exo}
  Implanter des files impératives à l'aide de tableaux.  Quelle est la
  complexité des opérations de votre implantation?
\end{exo}

\section{Files de priorité}
\subsection{Version persistante}
\subsubsection{Interface}
\moncode{structures-donnees/filespriopersistantes.mli.tex}{filespriopersistantes.mli}

\subsection{Version impérative}
\subsubsection{Interface}
\moncode{structures-donnees/filesprioimperatives.mli.tex}{filesprioimperatives.mli}

\subsection{Implantation}
\begin{exo}
  Donner une implantation de chacune des deux versions.  Quelle est la
  complexité des opérations de votre implantation?
\end{exo}

% TODO: à partir des files de priorité, on peut faire des tris.
% TODO : ajouter implantations
